## Выборка данных
#### 1. 
Для упаковки каждой книги требуется один лист бумаги, цена которого 1 рубль 65 копеек. Посчитать стоимость упаковки для каждой книги (сколько денег потребуется, чтобы упаковать все экземпляры книги). В запросе вывести название книги, ее количество и стоимость упаковки, последний столбец назвать pack. 

```sql
SELECT title, 
       amount,
       amount * 1.65 AS pack
FROM book;
```
#### 2.
В конце года цену всех книг на складе пересчитывают – снижают ее на 30%. Написать SQL запрос, который из таблицы book выбирает названия, авторов, количества и вычисляет новые цены книг. Столбец с новой ценой назвать new_price, цену округлить до 2-х знаков после запятой.
```sql
SELECT title, 
       author, 
       amount,
       ROUND(price*0.7, 2) AS new_price
FROM book;
```
#### 3.
При анализе продаж книг выяснилось, что наибольшей популярностью пользуются книги Михаила Булгакова, на втором месте книги Сергея Есенина. Исходя из этого решили поднять цену книг Булгакова на 10%, а цену книг Есенина - на 5%. Написать запрос, куда включить автора, название книги и новую цену, последний столбец назвать new_price. Значение округлить до двух знаков после запятой.
```sql
SELECT author, 
       title,
       ROUND(
            IF(author = 'Булгаков М.А.', price * 1.1, IF(author = 'Есенин С.А.', price * 1.05, price)), 
       2) AS new_price
FROM book;
```
#### 4.
Вывести название, автора,  цену  и количество всех книг, цена которых меньше 500 или больше 600, а стоимость всех экземпляров этих книг больше или равна 5000.
```sql
SELECT title,
       author,
       price,
       amount
FROM book
WHERE (price < 500 or price > 600) and price * amount >= 5000;
FROM book;
```

#### 5.
Вывести название и авторов тех книг, цены которых принадлежат интервалу от 540.50 до 800 (включая границы),  а количество или 2, или 3, или 5, или 7 .
```sql
SELECT title, 
       author
FROM book
WHERE (price BETWEEN 540.50 AND 800) AND amount IN (2, 3, 5, 7);
```


#### 6.
Вывести  автора и название  книг, количество которых принадлежит интервалу от 2 до 14 (включая границы). Информацию  отсортировать сначала по авторам (в обратном алфавитном порядке), а затем по названиям книг (по алфавиту).
```sql
SELECT author, 
       title
FROM book
WHERE amount BETWEEN 2 AND 14
ORDER BY author DESC, title;
```

#### 7.
Вывести название и автора тех книг, название которых состоит из двух и более слов, а инициалы автора содержат букву «С». Считать, что в названии слова отделяются друг от друга пробелами и не содержат знаков препинания, между фамилией автора и инициалами обязателен пробел, инициалы записываются без пробела в формате: буква, точка, буква, точка. Информацию отсортировать по названию книги в алфавитном порядке.
```sql
SELECT title, 
       author 
FROM book
WHERE     title LIKE "_% _%" 
      and author LIKE "%С.%"
ORDER BY title;
```


## Запросы на выборку и групповые запросы
#### 1. 
Отобрать различные (уникальные) элементы столбца amount таблицы book. 
```sql
SELECT DISTINCT amount
FROM book
GROUP BY amount;
```
#### 2. 
Посчитать, количество различных книг и количество экземпляров книг каждого автора , хранящихся на складе.  Столбцы назвать Автор, Различных_книг и Количество_экземпляров соответственно.
```sql
SELECT author AS Автор, 
       COUNT(title) AS Различных_книг,
       SUM(amount) AS Количество_экземпляров
FROM book
GROUP BY author;
```
#### 3. 
Вывести фамилию и инициалы автора, минимальную, максимальную и среднюю цену книг каждого автора . Вычисляемые столбцы назвать Минимальная_цена, Максимальная_цена и Средняя_цена соответственно.
```sql
SELECT author,
       MIN(price) AS Минимальная_цена,
       MAX(price) AS Максимальная_цена,
       AVG(price) AS Средняя_цена
FROM book
GROUP BY author;
```
#### 4. 
Вычислить среднюю цену и суммарную стоимость тех книг, количество экземпляров которых принадлежит интервалу от 5 до 14, включительно. Столбцы назвать Средняя_цена и Стоимость, значения округлить до 2-х знаков после запятой.
```sql
SELECT ROUND(AVG(price), 2) AS Средняя_цена,
       ROUND(SUM(price * amount), 2) AS Стоимость
FROM book
WHERE amount BETWEEN 5 AND 14; 
```

#### 5. 
Посчитать стоимость всех экземпляров каждого автора без учета книг «Идиот» и «Белая гвардия». В результат включить только тех авторов, у которых суммарная стоимость книг (без учета книг «Идиот» и «Белая гвардия») более 5000 руб. Вычисляемый столбец назвать Стоимость. Результат отсортировать по убыванию стоимости.
```sql
SELECT author, 
       SUM(price * amount) AS Стоимость
FROM book
WHERE title <> 'Белая гвардия' AND title <> 'Идиот'
GROUP BY author
HAVING Стоимость > 5000
ORDER BY Стоимость DESC;
```

#### 6. 
Посчитать стоимость всех экземпляров каждого автора без учета книг «Идиот» и «Белая гвардия». В результат включить только тех авторов, у которых суммарная стоимость книг (без учета книг «Идиот» и «Белая гвардия») более 5000 руб. Вычисляемый столбец назвать Стоимость. Результат отсортировать по убыванию стоимости.
```sql
SELECT author, 
       SUM(price * amount) AS Стоимость
FROM book
WHERE title <> 'Белая гвардия' AND title <> 'Идиот'
GROUP BY author
HAVING Стоимость > 5000
ORDER BY Стоимость DESC;
```

#### 7. 
Посчитать стоимость всех экземпляров каждого автора без учета книг «Идиот» и «Белая гвардия». В результат включить только тех авторов, у которых суммарная стоимость книг (без учета книг «Идиот» и «Белая гвардия») более 5000 руб. Вычисляемый столбец назвать Стоимость. Результат отсортировать по убыванию стоимости.
```sql
SELECT author, 
       SUM(price * amount) AS Стоимость
FROM book
WHERE title <> 'Белая гвардия' AND title <> 'Идиот'
GROUP BY author
HAVING Стоимость > 5000
ORDER BY Стоимость DESC;
```
#### 8. 
Для каждого города посчитать, сколько раз сотрудники в нем были.  Информацию вывести в отсортированном в алфавитном порядке по названию городов. Вычисляемый столбец назвать Количество. 
```sql
SELECT city, 
       COUNT(city) AS Количество
FROM trip
GROUP BY city
ORDER BY city;
```
#### 9. 
Вывести информацию о командировках во все города кроме Москвы и Санкт-Петербурга (фамилии и инициалы сотрудников, город ,  длительность командировки в днях, при этом первый и последний день относится к периоду командировки). Последний столбец назвать Длительность. Информацию вывести в упорядоченном по убыванию длительности поездки, а потом по убыванию названий городов (в обратном алфавитном порядке). 
```sql
SELECT name, 
       city, 
       (DATEDIFF(date_last, date_first) + 1) AS Длительность
FROM trip
WHERE city NOT IN ('Москва', 'Санкт-Петербург')
ORDER BY Длительность DESC, city DESC;
```

#### 10. 
Вывести информацию о командировках сотрудника(ов), которые были самыми короткими по времени. В результат включить столбцы name, city, date_first, date_last. 
```sql
SELECT name, 
       city, 
       date_first,
       date_last
FROM trip
WHERE DATEDIFF(date_last, date_first) = (
      SELECT MIN(DATEDIFF(date_last, date_first))
      FROM trip
      );     
```
#### 11. 
Вывести образовательные программы, для которых минимальный балл ЕГЭ по каждому предмету больше или равен 40 баллам. Программы вывести в отсортированном по алфавиту виде. 
```sql
SELECT DISTINCT program.name_program
FROM program 
           INNER JOIN program_subject 
                 USING (program_id)
GROUP by program.name_program
HAVING min(min_result) >= 40
ORDER BY 1     
```

#### 12. 
Посчитать, сколько студентов относится к каждой группе. Столбцы назвать Группа, Интервал, Количество. Указать границы интервала. 
```sql
with info_groups as (
SELECT student_name, rate, 
    CASE
        WHEN rate <= 10 THEN "I"
        WHEN rate <= 15 THEN "II"
        WHEN rate <= 27 THEN "III"
        ELSE "IV"
    END AS Группа
FROM      
    (
     SELECT student_name, count(*) as rate
     FROM 
         (
          SELECT student_name, step_id
          FROM 
              student 
              INNER JOIN step_student USING(student_id)
          WHERE result = "correct"
          GROUP BY student_name, step_id
         ) query_in
     GROUP BY student_name 
     ORDER BY 2
    ) query_in_1)
    
select Группа,
    CASE
        WHEN Группа = "I" THEN "от 0 до 10"
        WHEN Группа = "II" THEN "от 11 до 15"
        WHEN Группа = "III" THEN "от 16 до 27"
        WHEN Группа = "IV" THEN "больше 27"
    END AS Интервал,
       count(student_name) as Количество
from info_groups
group by Группа   
```

## Вложенные запросы
#### 1. 
Вывести информацию (автора, название и цену) о  книгах, цены которых меньше или равны средней цене книг на складе. Информацию вывести в отсортированном по убыванию цены виде. Среднее вычислить как среднее по цене книги.
```sql
SELECT author,
       title, 
       price
FROM book
WHERE price <= (
      SELECT AVG(price)
      FROM book
    )
ORDER BY price DESC;
```
#### 2. 
Вывести информацию (автора, название и цену) о тех книгах, цены которых превышают минимальную цену книги на складе не более чем на 150 рублей в отсортированном по возрастанию цены виде.
```sql
SELECT author, 
       title,
       price 
FROM book
WHERE price - (SELECT MIN(price) FROM book) <= 150
ORDER BY price;
```

#### 3. 
Вывести информацию (автора, книгу и количество) о тех книгах, количество экземпляров которых в таблице book не дублируется.
```sql
SELECT author,
       title, 
       amount
FROM book
WHERE amount IN (
      SELECT amount
      FROM book
      GROUP BY amount
      HAVING count(amount) = 1
      );
```

#### 4. 
Вывести информацию о книгах(автор, название, цена), цена которых меньше самой большой из минимальных цен, вычисленных для каждого автора.
```sql
SELECT author, 
       title,
       price
FROM book
WHERE price < ANY(
    SELECT MIN(price)
    FROM book
    GROUP BY author
    );
```
#### 5. 
Посчитать сколько и каких экземпляров книг нужно заказать поставщикам, чтобы на складе стало одинаковое количество экземпляров каждой книги, равное значению самого большего количества экземпляров одной книги на складе. Вывести название книги, ее автора, текущее количество экземпляров на складе и количество заказываемых экземпляров книг. Последнему столбцу присвоить имя Заказ. В результат не включать книги, которые заказывать не нужно.
```sql
SELECT title,
       author, 
       amount,
       (SELECT max(amount) FROM book) - amount AS Заказ 
FROM book
WHERE amount < ANY (SELECT max(amount) FROM book);
```
## Запросы корректировки данных
#### 1. 
Создать таблицу поставка (supply), которая имеет ту же структуру, что и таблиц book
```sql
CREATE TABLE supply(
    supply_id INT PRIMARY KEY AUTO_INCREMENT, 
    title VARCHAR(50),
    author VARCHAR(30),
    price DECIMAL(8, 2), 
    amount INT
);
```
#### 2. 
Занесите в таблицу supply четыре записи
```sql
INSERT INTO supply (title, author, price, amount)
VALUES
    ('Лирика','Пастернак Б.Л.', 518.99, 2),
    ('Черный человек', 'Есенин С.А.', 570.20, 6), 
    ('Белая гвардия', 'Булгаков М.А.', 540.50, 7), 
    ('Идиот', 'Достоевский Ф.М.', 360.80, 3)
```
#### 3. 
Добавить из таблицы supply в таблицу book, все книги, кроме книг, написанных Булгаковым М.А. и Достоевским Ф.М.
```sql
INSERT INTO book (title, author, price, amount) 
SELECT title, author, price, amount 
FROM supply
WHERE author NOT IN ('Булгаков М.А.', 'Достоевский Ф.М.');
```
#### 4. 
Занести из таблицы supply в таблицу book только те книги, авторов которых нет в  book.
```sql
INSERT INTO book (title, author, price, amount) 
SELECT title, author, price, amount 
FROM supply
WHERE author NOT IN (
        SELECT author 
        FROM book
      );
```
#### 5. 
Для тех книг в таблице book , которые есть в таблице supply, не только увеличить их количество в таблице book ( увеличить их количество на значение столбца amountтаблицы supply), но и пересчитать их цену (для каждой книги найти сумму цен из таблиц book и supply и разделить на 2).
```sql
UPDATE book, supply
SET book.amount = book.amount + supply.amount,
    book.price = (book.price + supply.price)/2
WHERE book.title = supply.title AND book.author = supply.author;
```
#### 6. 
Удалить из таблицы supply книги тех авторов, общее количество экземпляров книг которых в таблице book превышает 10.
```sql
DELETE FROM supply
WHERE author IN (
                SELECT author
                FROM book
                GROUP BY author
                HAVING SUM(amount) > 10);
```
#### 7. 
Удалить из таблицы supply книги тех авторов, общее количество экземпляров книг которых в таблице book превышает 10.
```sql
DELETE FROM supply
WHERE author IN (
                SELECT author
                FROM book
                GROUP BY author
                HAVING SUM(amount) > 10);
```
